\chapter[Wstęp i cel pracy (Broda Szymon)]{WstĘp i cel pracy}
Zdjęcia lotnicze oraz satelitarne pozwalają na wyjątkową możliwość oglądania Ziemi z perspektywy lotu ptaka. Umiejętne użycie tych danych daje potężne możliwości i może dostarczać wielu cennych informacji. Stworzenie zautomatyzowanego mechanizmu potrafiącego przetwarzać obrazy w celu wyszukiwania na nich pożądanych informacji umożliwia dokładną obserwację dużych obszarów naszej planety. Takie narzędzia mogę być wykorzystywane w rozmaity sposób, między innymi do zadań militarnych, przeprowadzenia różnych statystyk, informowania o potencjalnych klęskach żywiołowych oraz o skutkach ich wystąpienia, a także do wielu innych celów. Ze względu na zwiększająca się dostępność do informacji satelitarnych, dynamicznie pojawiają się kolejne, coraz to bardziej skuteczne sposoby na przetwarzanie tych danych, a także coraz to nowsze pomysły na ich wykorzystanie. Całemu procesowi sprzyja niezwykle szybki rozwój sztucznej inteligencji oraz technologii służącej do interpretowania informacji podawanych w formie graficznej. 
	
Jednym z najważniejszych narzędzi, wykorzystywanych do rozpoznawania określonych obiektów na obrazach są obecnie sztuczne sieci neuronowe. Są one w stanie przetwarzać duże ilości danych (tzw. \textit{big data}), znajdować skomplikowane powiązania pomiędzy nimi i dokonywać analizy, niekiedy dużo skuteczniej niż człowiek. Istnieje wiele specjalistycznych zastosowań, gdzie sieci neuronowe zdobywają coraz to większą popularność. Szczególnie istotną rolę w ostatnim czasie odgrywają w medycynie, gdzie są niezwykle skuteczne w wykrywaniu nowotworów na podstawie zdjęć tkanek. To wszystko świadczy o ogromnym i wciąż zwiększającym się potencjale użycia sztucznych sieci neuronowych.
	
W niniejszej pracy opisane zostanie ich wykorzystanie w problemie semantycznej segmentacji map satelitarnych. W segmentacji obrazu można wyróżnić dwa podejścia. Pierwszym z nich jest podejście polegające na rozróżnieniu poszczególnych instancji pewnej klasy obiektów i jest to segmentacja instancyjna. Natomiast przeprowadzając analizę przy pomocy drugiej techniki - segmentacji semantycznej, zwrócona zostaje jedynie informacja o tym do jakiej klasy należy obiekt. Takie rozwiązanie może być skutecznie stosowane podczas procesu zautomatyzowanej kartografii, w której to na mapie wyszczególniane są obszary zajmowane przez drogi, tereny zielone, budynki oraz wiele innych. Obrazy satelitarne wykorzystywane do tego typu rozwiązań mogą posiadać wiele kanałów poza widzialnym spektrum. Jednak najpopularniejsze ze względu na dostępność oraz zużycie pamięci są zdjęcia w formacie RGB i w tym dokumencie to właśnie ich przetwarzaniu w celu przeprowadzania detekcji budynków przyjrzymy się bliżej.
	
	
\section{Cel Pracy}
Celem niniejszej pracy jest opracowanie efektywnej oraz uniwersalnej metody służącej wykrywaniu budynków na mapach satelitarnych. Dzięki uniwersalności zastosowanej metody można operować na mapach z dowolnego regionu, bez względu na stosowany styl architektoniczny oraz rozmieszczenie przestrzenne budynków na mapie. Zakładane jest również osiągnięcie wysokiej skuteczności, co najmniej relatywnej do tej osiąganej przez opracowane i wykorzystywane dotychczas rozwiązania. Powinna zostać udostępniona także możliwość przeprowadzania przewidywania dla dużych obszarów, tak aby niezależnie od wielkości przetwarzanych danych system był w stanie przeprowadzić poprawną analizę. Jednym z założeń projektowych jest również stworzenie intuicyjnego w obsłudze interfejsu graficznego, zapewniającego dostęp do satelitarnych map całego świata. Finalnie oczekiwanym rezultatem jest uzyskanie aplikacji udostępniającej użytkownikowi możliwości przetwarzania fragmentów mapy oraz tworzenia map obszarów zabudowanych, dla dowolnie wybranego miejsca na świecie. 


\section{Układ Pracy}
W rozdziale \ref{2} przedstawione zostanie wprowadzenie teoretyczne do podstaw z dziedziny sztucznej inteligencji oraz technologii związanej z obserwacją Ziemi. Sekcja ta rozpoczyna się od przedstawienia najważniejszych narzędzi wykorzystywanych do obserwacji naszej planety. Następnie pojawiają się informacje związane z zarządzaniem przestrzenią kosmiczną, a dokładniej z rozmieszczeniem czujników satelitarnych na wybranych orbitach ziemskich. W dalszej kolejności przekazana zostaje niezbędna wiedza dotycząca uczenia maszynowego oraz różnych technik wykorzystywanych podczas procesu uczenia modeli sieci neuronowych. Wspomniane i opisane zostają techniki uczenia nadzorowanego, uczenia nienadzorowanego, uczenia ze wzmocnieniem, takie jak uczenie transferowe, uczenie głębokie oraz uczenie wielozadaniowe. Przedstawione zostaną tam również podstawy dotyczące sieci neuronowych, ich geneza, budowa elementarnej jednostki jaką jest neuron, a także kolejne etapy ewolucji sieci neuronowych do coraz bardziej zaawansowanych struktur. Zaprezentowana zostaje metoda warunkowych pół losowych jako odmiennego sposobu przetwarzania obrazu, opartego na wyszukiwaniu bezpośrednich powiązań na poziomie pojedynczych pikseli. Następny fragment rozdziału poświęcony jest deskrypcji zalet stosowania hybrydowego połączenia wspomnianej techniki ze splotowymi sieciami neuronowymi. W ostatniej sekcji opisane zostały metryki skuteczności dla problemów segmentacji semantycznej oraz ich praktyczne wykorzystanie do oceny efektywności przeprowadzanych przewidywań.
	
Kolejny rozdział \ref{3} stanowi przegląd i porównanie dostępnych już rozwiązań stosowanych w dziedzinie segmentacji obrazu. Rozpoczyna się on od zestawienia i omówienia najbardziej popularnych systemów klasyfikacji graficznej takich jak AlexNet, VGG-16, GoogLeNet czy ResNet. Czytając początkowe sekcje można zapoznać się z podstawowymi informacjami na temat wymienionych modeli, ich architektur oraz zastosowania. Dalsza część pracy prezentuje powszechnie wykorzystywane systemy segmentacji semantycznej, między innymi FCN, U-Net i DeepLab. Przegląd tych systemów podsumowany zostaje krótkim porównaniem ich kluczowych parametrów oraz przedstawieniem kilku wybranych prac wykorzystujących wspomniane modele. W końcowej części tego rozdziału pojawia się opis skuteczności proponowanych wcześniej rozwiązań dla problemu segmentacji zdjęć satelitarnych na wybranym, projektowym zestawie danych.
	
Rozdział \ref{4} poświęcony jest implementacji i przybliża szczegóły związane z przyjętym w projekcie podejściem do problemu semantycznej segmentacji budynków na mapie. Początkowo zaprezentowane oraz krótko opisane zostają narzędzia niezbędne do realizacji projektu. W tej części pracy omówiono wybór zbioru uczącego, który ma kluczowe znaczenie dla dalszej realizacji projektu. Poza wyborem danych treningowych, ważny jest także proces ich wstępnego przetwarzania, który prawidłowo przeprowadzony, może znacząco podnieść skuteczność treningu. Kolejna część przybliża właściwy moduł systemu segmentacji mapy, a~mianowicie architekturę modelu sztucznej sieci neuronowej oraz dobór parametrów i sposób jego uczenia. Znajduje się tutaj również szczegółowy opis działania metody warunkowych pól losowych, zastosowanej do przetwarzania końcowego wyników. Przedstawione zostaje wykorzystanie modelu CRF jako algorytmu średniej aproksymacji pola dla warunkowych pól losowych oraz sposób w jaki można dokonać implementacji takiego modułu. W dalszej kolejności zarysowano ogólny schemat działania aplikacji stworzonej w ramach projektu. 
	
W rozdziale \ref{5} przedstawione zostają dokładne wyniki stworzonego w ramach projektu modelu sieci neuronowej oraz pełnego systemu segmentacji z wykorzystaniem algorytmu CRF. Na początku  zawarto informacje o wyznaczonych współczynnikach skuteczności dla zbioru testowego i weryfikacyjnego oraz porównane zostały wyniki dla tych dwóch przypadków. Wykazana została również dokładność przygotowanego rozwiązania. W drugiej sekcji zaprezentowano oraz opisano najczęstsze błędy pojawiające się podczas  przeprowadzania segmentacji obrazu. Dalej zaprezentowane zostały różnice efektywności działania stworzonego modelu sieci neuronowej oraz końcowego systemu segmentacji, korzystającego z modułu CRF. W ostatniej sekcji przedstawiono wyniki eksperymentu przeprowadzonego z wykorzystaniem przygotowanego w ramach projektu interfejsu graficznego, który umożliwia zbadanie skuteczności działania zaimplementowanego systemu w różnych warunkach. Eksperyment ten pozwolił na znalezienie przypadków dla których opracowany system sprawdza się doskonale, a wyniki przewidywania posiadają wysoką dokładność oraz takich, gdzie zaimplementowany program nie jest w stanie dokonać efektywnego przewidywania, w wyniku czego otrzymywane rezultaty cechują się niską dokładnością.